\chapter{Verwandte Arbeiten}
\label{sec:related}


\section{To-Do, Ideen}
\url{https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/Legacy/SP/nistspecialpublication800-38c.pdf}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% SECTION %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Formatbewahrende Verschlüsselung}
Die formatbewahrende Verschlüsselung
--- engl. \ac{FPE} \cite{FPE2016, FPE2015} ---
ermöglicht nach der Anwendung des Verschlüsselungsalgorithmus
einen Schlüsseltext im selben Format wie der Klartext zu erhalten.
Bspw. liefert die formatbewahrende Verschlüsselung
einer 16-stelligen Kreditkartennummer
$n_{15}n_{14}n_{13} \ldots n_0$,
wobei $n \in \{0, 1, \ldots, 9\}$,
einen Schlüsseltext $v_{15}v_{14}v_{13}  \ldots  v_0$
mit $v \in \{0, 1, \ldots, 9\}$,
und damit eine weitere gültige 16-stellige Kreditkartennummer
(an dieser Stelle
werden nicht die weiteren Besonderheiten
einer gültigen Kreditkartennummer vertieft).
Für diese endliche Domäne
ist die Chiffre äquivalent zu einer Permutation von $N = 10^{16}$ ganzen Zahlen
aus der Menge $\{0, 1, \ldots, 10^{16}-1\}$.

Für die Verbesserung des von uns betrachteten Protokolls
ist eine Methode zu finden,
die in der Lage ist,
eine binäre Zeichenkette beliebiger Größe
--- in unserem konkreten Fall 62 Bit groß für Body-/Tailflits ---
zu verschlüsseln.
Dies lässt sich mithilfe von \ac{FPE} bewältigen.

\subsection{FF3}
In der folgenden \textit{NIST}-Empfehlung \cite{FPE2016}
wurden zwei Methoden der feistelbasierten formatbewahrenden Verschlüsselung speziefiziert:
FF1 und FF3.
Der erste Teil der Abkürzung soll auf die Formatbewahrung und Feistelstruktur andeuten.
Die Methoden FF1 und FF3 wurden unter den Namen
\textit{FFX[Radix]} bzw. \textit{BPS}
beim \textit{NIST} eingereicht.
Die Methode FF2,
unter dem Namen \textit{VAES3} eingereicht,
wurde
wegen der nicht ausreichenden Sicherheitsstärke
nicht in die Empfehlung aufgenommen.

FF1 und FF3 basieren auf der Feistelstruktur,
welche auch die Grundlage für \ac{TDEA} ist.
Das zu verschlüsselnde Wort wird 
im Falle einer geraden Wortlänge
in zwei Teile (A, B) gleicher Länge aufgeteilt.
Teil A wird via XOR mit dem Output der Rundenfunktion,
angewendet auf Teil B und Tweak-Schlüssel,
verknüpft.
Das Resultat wird zum Teil B der zweiten Runde.
Teil B aus der ersten Runde
wird unverändert als Teil A in die zweite Runde übernommen.
In FF3 sind 8 Runden spezifiziert,
während für FF1 10 Runden vorgesehen sind.
Da eine Kommunikation im \ac{NoC} besonders effizient erfolgen soll,
wollen wir uns in dieser Arbeit auf die Methode FF3 konzentrieren.
Es gelten einige Bedingungen für das Funktionieren des FF3-Verfahrens.

Für die Verschlüsselung und Entschlüsselung
wird außer dem Schlüssel (K) ein Tweak (T)
--- ein 64 Bit langer Bit-String ---
verwendet.
Der Tweak ist optional und muss nicht geheim gehalten werden.
Da wir eine binäre Folge kodieren möchten,
bestünde das Alphabet $A$ des Klar- bzw. Schlüsseltextes
aus zwei Elementen:
$A = \{0, 1\}$.
Damit rechnen wir in der Basis $radix = 2$ und
die Bedingung $radix \in \{2, \ldots, 2^{16}\}$ ist erfüllt.
Die minimale Länge $minlen$ einer Zeichenkette für unser Protokoll ist 62.
Damit ist $radix^{minlen} = 2^{62} \geq 100$ erfüllt.
Die maximale Länge $maxlen$ beträgt 64.
Damit ist auch die Gleichung
$2 \leq minlen \leq maxlen \leq 2 \lfloor \log_{radix}(2^{96}) \rfloor$ erfüllt, denn
$2 \leq 62 \leq 64 \leq 192$.

In diesem Dokument \cite{ff3samples}
zeigt \textit{NIST} den Ablauf der Verschlüsselung bzw. Entschlüsselung im Modus FF3-AES128
mit Zwischenwerten.
Die Verschlüsselungsmethode \textit{FF3.Encrypt()} besteht aus 8 Runden (Rounds).
Jede Runde besteht aus 8 Schritten (Steps).
Die Initialisierung und die Finalisierung bestehen insgesamt aus 4 Schritten.
In Summe erhalten wir $8 * 8 + 4 = 68$ Schritte für die Verschlüsselung eines einzigen Klartextblockes.
Wegen der Verwendung der Feistelstruktur
können die einzelnen Runden nicht parallel verarbeitet werden,
da jede Runde auf den Ergebnissen der vorherigen Runde basiert.
Wie viele Schritte in jeder Runde parallelisiert werden können,
ist dabei unklar.
Für ein Verwenden in \ac{NoC} erscheint uns dieses Verfahren 
wegen der Feistelstruktur und darausfolgender relativ hoher Anzahl an Runden und Schritten
zu schwergewichtig zu sein
und wird daher nicht weiter betrachtet.


\subsection{Die Präfix-Chiffre}
Die Idee der anderen formatbewahrenden Verschlüsselung namens \textit{Prefix Cipher} (dt. Präfix-Chiffre)
--- von John Black und Philip Rogaway in \cite{prefixCipher} beschrieben ---
liegt darin,
jeder ganzen Zahl in einer Menge 
ein pseudozufälliges, durch die Anwendung einer vorhandenen Blockchiffre ermitteltes Gewicht zuzuweisen,
danach die Zahlen nach ihren Gewichten zu sortieren
und die dadurch entstandene Permutation als Substitutionsfunktion (???)
zur Verschlüsselung bzw. Entschlüsselung zu verwenden.

Für unseren Zweck würde sich eine Menge $M$ mit $k=2^n$ Elementen eignen.
Wir nehmen als Beispiel eine $k=8$-elementige Menge
$M = \{0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7\}$.
Mit einem Element der oberen Menge können wir einen 3 Bit langen Block verschlüsseln,
denn $ln(8)=3$.
Bei einer Zeichenkette der Länge 62
hätten wir damit 20 Blöcke à 3 Bit und einen Block mit 2 Bit,
welcher durch Padding zu einem 3-Bit-Block erweitert (???) werden könnte.

Jedes Element der Menge $M$ wird nun mit einer sicheren bspw. 16 Bit breiten Blockchiffre $E$
und einem geeigneten Schlüssel $K$ verschlüsselt.
Nach der Anwendung der Verschlüsselungsfunktion seien die folgenden Werte entstanden:

$E_K(0) = 65522 $ \\
$E_K(1) = 4935 $ \\
$E_K(2) = 13 $ \\
$E_K(3) = 56834 $ \\
$E_K(4) = 684 $ \\
$E_K(5) = 2409 $ \\
$E_K(6) = 9 $ \\
$E_K(7) = 13244 $ \\

Die entstandenen Werte werden in einem Tupel $I$ zusammengefasst.
Die Werte werden aufsteigend sortiert und
jedem Wert wird eine Reihenfolgenummer zugeordnet.
Diese Reihenfolge nach der aufsteigenden Sortierung der Werte in $I$
wird im Tupel $J$ repräsentiert:

$I = ( \ 65522 \ \ 4935 \ \ 13 \ \ 56834 \ \ 684 \ \ 2409 \ \ 9 \ \ 13244 \ )$

$J = ( \ 7 \ \ 4 \ \ 1 \ \ 6 \ \ 2 \ \ 3 \ \ 0 \ \ 5 \ )$

Die Permutationsfunktion wurde damit definiert.
Für die Verschlüsselung $P$ benötigen wir nun eine einzige Methode:
$P(m) = J[m]$.

Um die Bitfolge $001100_2$ zu verschlüsseln,
konvertieren wir sie zuerst ins Oktalsystem $14_8$
und berechnen dann

$P(14_8) = P(1) P(4) = J[1] J[4] = 42_8 $.

Das Resultat in Binärdarstellung sieht damit so aus:
$C = 100010_2$.

Die Entschlüsselung wird in einer ähnlichen Weise durchgeführt.
Es werden zuerst $E_K(n)$ für $n \in \{0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7\}$ berechnet.
Die Tupel $I$ und $J$ werden erstellt.
Um eine Zahl $c$ zu entschlüsseln,
wird diese Zahl im Tupel $J$ gefunden und
ihre Ordnung im Tupel wird bestimmt.
Die Ordnung $ord_J(c)$ der Zahl $c$ im Tupel $J$ ist damit die gesuchte Zahl (der Klartext).

Um die verschlüsselte Nachricht $C = 100010_2$ zu entschlüsseln,
muss sie zuerst ins Oktalsystem $C = 100010_2 = 42_8$ überführt werden.
Dann wird die Entschlüsselungsfunktion $P^{-1}(c) = ord_J(c)$ angewendet:

$P^{-1}(42) = P^{-1}(4) P^{-1}(2) = ord_J(4) ord_J(2) = 14_8 = 001100_2$.

Der Klartext $001100_2$ ist damit identisch mit dem Text,
den wir zuerst verschlüsselt haben.

Diese Methode wurde von oben genannten Autoren
als wahrscheinlich ebenso sicher wie die zugrunde liegende Blockchiffre genannt.
Der Beweis dieser Aussage wurde als trivial bezeichnet.
Die Sicherheit der Methode liege laut Autoren an der Sicherheit der Blockchiffre $E$
bezüglich der \ac{PRP}.

Das Verfahren kann nicht sicher sein,
wenn $k$ zu klein ist
und derselbe Schlüssel $K$ über längere Zeit verwendet wird.
Bei $k=2$ existieren nur zwei ($2! = 2$) Mögliche Permutationen:
$\{ \ (0 1) \ \ (0) \ \}$.
Unter Verwendung eines Schlüssels ist es ausreichend,
alle Bits zu flippen,
um den Klartext zu bekommen.
Bei $k=3$ sind es $3! = 6$ Permutationen:
$\{ \ (0 1 2 ) \ \ (0 2 1) \ \ (0 1) \ \ (0 2) \ \ (1 2) \ \ (0) \ \}$.
Dabei müsste der Angreifer nur sechs verschiedene Kombinationen untersuchen.
In unserem Beispiel mit $k=8$,
wo 3-Bit-Wörter codiert werden,
gibt es $8! = 40320$ verschieden Permutationen.

Um die Sicherheit der Codierung mithilfe des Präfix-Chiffres zu erhöhen,
sollen mögliche Muster im Code vermieden weden.
Bspw. das Padding darf nicht mit einer Reihe von nur Nullen bzw. Einsen implementiert werden,
denn dadurch könnte der Angreifer
mithilfe der sich wiederholenden Blöcke
einen Teil der verschlüsselten Informationen nachvollziehen.

Da die Verschlüsselung mit Präfix-Chiffre
unabhängig von einander Blöcke verschlüsselt,
wobei gleiche Klartextblöcke gleiche Schlüsseltextblöcke ergeben,
könnte erfolgreich ein Mustererkennungsangriff eingesetzt werden.
Wegen mangelnder Sicherheit wird dieses Verfahren nicht weiter betrachtet.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% SECTION %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{CCM}

Der \ac{CCM}-Modus \cite{BlockCipherModes2023} ist ein hybrider Verschlüsselungs- und Authentifizierungsmodus,
der den \ac{CTR} (s. Abbildung  \ref{fig:ctr}) für die Verschlüsselung und
den \ac{CBC-MAC} (s. Abbildung \ref{fig:cbc}) für die Integritätsprüfung kombiniert.
\ac{CCM} wird häufig in drahtlosen Netzwerken eingesetzt,
insbesondere in sicherheitskritischen Anwendungen und Protokollen wie
802.11 (WLAN-Netzwerke),
802.15.14 (ZigBee),
\ac{ESP} im IPSec (RFC 4309)
und andere.
Die Fähigkeit des \ac{CCM},
sowohl Vertraulichkeit als auch Integrität zu gewährleisten,
könnte auch für die Kommunikation im \ac{NoC} interessant sein.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{fig/CTR.png}
	\caption{
        Verschlüsselung im CTR (Counter Mode).
        Der Inintialisierungsvektor (IV) ergibt sich aus der Verknüpfung
        einer für jede verschlüsselnde Nachricht neu zu wählenden Zufallszahl (Nonce)
        und einem mit jedem weiteren Block hochgezählten Zähler.
        Der IV wird mit einem beliebigen Blockchiffre-Algorithmus verschlüsselt
        und letztendlich mit dem Klartext XOR-verknüpft.
        Quelle: \url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Ctr_encryption.png}
    }
	\label{fig:ctr}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{fig/CBC.png}
	\caption{
        Verschlüsselung im CBC (Cipher Block Chaining).
        Der Klartext eines Blockes
        wird mit dem Schlüsseltext des vorherigen Blockes
        (im allerersten Block wird stattdessen ein Initialisierungsvektor verwendet)
        XOR-verknüpft
        und danach mit einem beliebigen Blockchiffre-Algorithmus verschlüsselt.
        Quelle: \url{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Cbc_encryption.png}
        }
	\label{fig:cbc}
\end{figure}


Der \ac{CCM}-Modus (s. Abbildung \ref{fig:ccm}) verwendet einen
für jede Nachricht einzigartigen
Zählerwert (Counter).
Dieser Zählerwert wird mit einem Blockchiffre-Algorithmus,
oft AES,
verschlüsselt und dann mit den Klartextdaten XOR-verknüpft.
Zusätzlich wird ein CBC-MAC auf die verschlüsselten Daten angewendet,
um die Integrität sicherzustellen.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{fig/CCM.png}
    \captionsetup{justification=centering}
        \begin{tabular}{ll}
            Legende:             & \\
            \toprule
            $A$                  & zugehörige Daten (werden nicht verschlüsselt), \\
            $B_0 B_1 \ldots B_r$ & Formatvektor, \\
            $C$                  & Schlüsseltext, \\
            $CBCMAC_K$           & Cipher Block Chaining Message Authentication Code mit Schlüsseleingabe $K$, \\
            $Count$              & countergenerierende Funktion, \\
            $ECB_K$              & Electronic Codebook mit Schlüsseleingabe $K$, \\
            $Format$             & Formatierungsfunktion, \\
            $Len$                & Länge einer Bitfolge, \\
            $MSB_{\tau}$         & Most Significant Bit mit Eingebabe $\tau$, \\
            $N$                  & Nonce, \\
            $N_0$                & Zählerblock für Authentisierung, \\
            $N_1 N_2 \ldots N_m$ & Zählervektor, \\
            $P$                  & Klartext (wird verschlüsselt und authentisiert), \\
            $T$                  & Tag, \\
            $Y_0$                & Verschlüsselungsblock für Authentisierung, \\
            $Y_1 Y_2 \ldots Y_m$ & Verschlüsselungsvektor nach Verschlüsselung. \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
	\caption{
        Verschlüsselung und Authentifikation mit CCM (Counter mit CBC-MAC).
        Quelle: \cite{Blockcipher2011}
        }
	\label{fig:ccm}
\end{figure}


Die Initialisierungsparameter des CCM-Modus sind die Blockchiffre der Größe 128 Bit (z. B. AES),
die Länge $\tau \in \{32, 48, 64, 80, 96, 112, 128\}$ (in Bits) des Authentifizierungstags $T$,
eine Formatierungsfuntion für die Authentisierung $Format$ und
eine zählergenerierende Funktion $Count$.
Die beiden Funktion definieren dann
die Nachrichtgröße $|P|$,
die Nonce-Größe $|N|$,
die Größe der zugehörigen Daten $|A|$ und
die Beschränkungen der Tag-Länge.
Zu den Eingaben gehören
der Klartext $P$ (für Verschlüsselung und Authentisierung),
die zugehörigen Daten $A$ (nur für Authentisierung) und
die Nonce (ein zufällig ausgewählte Zeichenkette).

Das Ergebnis der Anwendung des Algorithmus \ac{CCM}
auf einen Klartext samt zugehörigen Daten
ist eine Zeichenkette $CT$,
die aus zwei Teilen besteht:
aus Schlüsseltext $C$ und
dazugehörigem authentisierenden Tag $T$.
Das Resultat $CT$ entsteht
durch die XOR-Verknüpfung des Klartextes $P$ und des Verschlüsselungsvektors $Y_1 Y_2 \ldots Y_m$.
Der Verschlüsselungsvektor entsteht durch die \ac{ECB}-Verschlüsselung des Zählervektors $N_1 N_2 \ldots N_m$,
wobei \ac{ECB} eine beliebige 128-Bit lange Blockchiffre mit Schlüssel $K$ verwenden kann.
Der Zählervektor wird aus der Länge $|P|$ des Klartextes und einer Nonce $|N|$
mithilfe der Funktion $Count$ berechnet.

Der Tag $T$ wird mithilfe des \ac{CBC-MAC} aus dem Formatvektor $B_0 B_1 \ldots B_r$ berechnet.
Der Formatvektor entsteht aus der Anwendung der Funktion $Format$ auf
den Klartext $P$,
die zugehörigen Daten $A$ und
die zufällig generierte Zeichenkette $N$.
Damit entspricht \ac{CCM} dem MAC-then-Encrypt-Paradigma,
welches die MAC vor der Verschlüsselung berechnet.

Somit ermöglicht \ac{CCM} gleichzeitige Verschlüsselung und Authentisierung der Daten.
Leider hat das Verfahren Nachteile,
in \cite{Blockcipher2011} und \cite{ccm} beschrieben,
die das Verfahren unzulänglich für unseren Ansatz machen:
\begin{itemize}
    \setlength\itemsep{1em}
	\item
        \textit{CCM ist nicht on-line}.
        Dies bedeutet, dass
        die eingehenden Daten erst dann bearbeitet
        (verschlüsselt, entschlüsselt, signiert, verifiziert) werden können,
        wenn die Länge der Zeichenkette bekannt ist.
        D.h., beim Empfang muss auf den letzten Flit gewartet werden,
        bevor die Entschlüsselung bzw. die Verifizierung erfolgen kann.
    \item
        \textit{CCM kann keine statischen zugehörigen Daten im Voraus verarbeiten}.
        In vielen Fällen bleiben die zugehörigen Daten $A$
        (z. B. Routinginformationen wie Sender- und Empfängeradresse)
        während einer Kommunikationssitzung unverändert.
        In solchen Fällen wünscht man sich,
        dass die Zeit für das Verschlüsseln oder Entschlüsseln einer Folgezeichenkette
        idealerweise unabhängig von $|A|$ wäre.
        CCM ermöglicht dies jedoch nicht,
        da die Nonce $N$ und die Nachrichtenlänge $Len = \frac{|P|}{8}$ vor $A$ codiert werden.
\end{itemize}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% SECTION %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Ascon}
Im Jahre 2017 initiierte das \ac{NIST}
einen Wettbewerb für leichtgewichtige Verschlüsselungsalgorithmen,
wobei der Schwerpunkt auf der Minimierung der Ressourcenanforderungen
--- wie Energieverbrauch, Speicherbedarf ---
und der Optimierung des Datendurchsatzes lag.
Im Februar 2023 gab das NIST die \textsc{Ascon}-Familie als Gewinner bekannt.

Die \textsc{Ascon}-Familie stellt
authentisierte Verschlüsselung
--- \ac{AEAD} ---
und Hash-Funktionalität zur Verfügung.
Für die authentisierte Verschlüsselung wurden
\textsc{Ascon-128} sowie \textsc{Ascon-128a} ausgewählt.
Die beiden Verfahren unterscheiden sich in Datenblockgröße sowie Rundenanzahl.
Während die beiden Methoden einen 128 Bit langen Schlüssel verwenden,
gibt es eine andere, die Post-Quanten-Ära-sichere Methode,
namens \textsc{Ascon-80pq},
die einen längeren Schlüssel
--- nämlich der Länge 160 Bit ---
verlangt.
Damit soll das Verfahren
grundlegend gegen die Angriffe der Quantencomputer gewappnet sein.
Die Hash-Funktionalität wird mithilfe zweier Funktionen
--- \textsc{Ascon-Hash} für einen Hashing-Output fixierter Größe
und \textsc{Ascon-Xof} für einen Hashing-Output variabler Größe ---
gewährleistet. \cite{ascon1.2}
In der letzten Zeit wird diskutiert \cite{presentationOct2023},
welche von den oben genannten Verfahren standardisiert werden.
Zur Zeit des Verfassens dieser Arbeit war die oben erwähnte Referenz
die aktuellste Nachricht vom Standardisierungsteam.

In dieser Arbeit wird das Verfahren \textsc{Ascon}-128
wegen seiner geringeren Anzahl der Runden,
die unserem Zweck besser passt,
untersucht.

Um mit \textsc{Ascon}-128 eine Nachricht,
bestehend aus Klartext $P$ und zugehörigen Daten $A$
zu verschlüsseln bzw. zu signieren,
wird ein 128-bit langer Schlüssel $K$
und eine genauso lange Nonce $N$ verwendet.
Das Resultat der Verschlüsselung $\mathcal{E}$
besteht aus dem Schlüsseltext $C$ derselben Länge wie der Klartext $P$
und dem 128-langen Tag $T$,
welcher sowohl den Klartext $P$ als auch die zugehörigen Daten $A$ authentisiert.
Die Verschlüsselungsfunktion sieht damit wie folgt aus:

$ \mathcal{E}(K, N, A, P) = (C, T) $.

Für die Entschlüsselung werden
der Schlüssel $K$,
die Nonce $N$,
die zugehörigen Daten $A$,
der Schlüsseltext $C$ und
der Tag $T$ benötigt.
Die Entschlüsselungsfunktion $\mathcal{D}$
liefert den Klartext $P$ nur dann,
wenn die Verifikation des Tags $T$ korrekt ist:

$ \mathcal{D}(K, N, A, C, T) \in \{P, \bot\} $.

Die Abbildung \ref{fig:ascon_verschl}
zeigt die vier Stufen der Verschlüsselung mit \caps{Ascon-128}.
Die Permutationsfunktionen sind als $p^a$ und $p^b$ bezeichnet.
Die Anzahl der Runden in $p^a$ ist 12,
in $p^b$ --- 6.
Die Zustandsgröße $S$ ist bei allen \textsc{Ascon}-Versionen 320 Bit groß.
Bei der empfohlenen Datenblockgröße (Größe des äußeren Zustandes $S_r$)
von $r = 64 Bit$ in \textsc{Ascon-128}
ist die Größe des inneren Zustandes $S_c$ $c = 320 Bit - 64 Bit = 256 Bit$.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{fig/ascon_verschl.png}
	\caption{
        Die vier Stufen der Verschlüsselung mit \textsc{Ascon-128}.
    }
	\label{fig:ascon_verschl}
\end{figure}


In der ersten Phase „Initialization” wird der Initialisierungsvektor $IV$
zusammen mit dem Schlüssel $K$ und der Nonce $N$ 12 mal permutiert.
Der innere Zustand $S_c$ wird mit dem Schlüssel $K$ XOR-verknüpft.
Da diese Schritte unabhängig vom Klartext bzw. von den zugehörigen Daten sind,
könnte die Initialisierung für eine Verminderung der Latenz als Vorbereitung stattfinden.

In der zweiten Phase „Associated Data”
werden nacheinander die 64-Bit-Blöcke von zugehörigen Daten
mit dem äußeren Zustand XOR-verknüpft und
jeweils 6 mal permutiert.
Für das eventuelle Padding wird eine $1$ und
eine minimale Anzahl an $0$ hinzugefügt.
Danach wird der innere Zustand $S_c$ mit $0...0001_2$ XOR-verknüpft.
Falls es keine zugehörigen Daten geben sollte,
wird die zweite Phase
bis auf die XOR-Verknüpfung mit $0...0001_2$
ausgelassen.

In der dritten Phase „Ciphertext” werden die 64-Bit-Blöcke mit Klartext verarbeitet.
Dabei entstehen die Schlüsseltextblöcke mithilfe der XOR-Verknüpfung
des jeweiligen Klartextblocks mit dem aktuellen äußeren Zustand $S_r$.
Für das eventuelle Padding wird eine $1$ und
eine minimale Anzahl an $0$ am Ende des zu verschlüsselnden hinzugefügt.

In der letzten Phase wird
der innere Zustand $S_c$ mit dem mit Nullen umrandeten ($0^r||K||0^{320-r-k}$) Schlüssel $K$ XOR-verknüpft
und danach zusammen mit dem $S_r$ 12 mal permutiert.
Das Resultat wird mit dem Schlüssel $K$ XOR-verknüpft,
daraus entsteht der Tag.

Ascon-128 bietet eine 128-Bit-Sicherheit
sowohl im Verschlüsseln eines Klartextes
als auch in der Authentisierung des Klartextes mit den zugeörigen Daten,
wobei nicht nur die Vertraulichkeit,
sondern auch die Integrität jeder Nachricht geschützt wird.
Die Nutzungsdauer eines Schlüssels wird mit $2^{64}$ Blöcken pro Schlüssel,
bzw. $2^{67}$ Byte oder ungefähr $127$ Terabyte von Klartext samt zugehörigen Daten begrenzt,
was für leichtgewichtige Applikationen ausreichend sein dürfte.

Die auf Runden basierenden ausgewogenen (Was ist das?) Implementierungen des Ascon-128
zeigen eine gute Durchsatzgeschwindigkeit von 4,9-7,3 Gbps
und
--- mit weniger als 10 kGE (Kilogates äquivalent) ---
(??? ToDo Gibt es hier Vergleichswerte zu anderen Algorithmen?)
eine optimale Schaltkreisgröße.
Die geringe Zustandsgröße und die Besonderheiten der Struktur der Rundenfunktion
könnte die Hardwareimplementierung entweder auf eine kleinere Fläche
oder auf höhere Geschwindigkeit optimiert werden.
Besonders effizient soll das Verfahren
für kleinere Nachrichten der Länge 8 bzw. 16 Byte sein.

Um gezielt Schwachstellen im Ascon-Algorithmus aufzudecken,
wurde \ac{EMFI} 
--- ein Verfahren,
bei dem Fehler mithilfe elektromagnetischer Störstrahlung in einem Gerät induziert werden ---
verwendet.
Mit dem ChipShouter-Tool wurden elektromagnetische Pulse auf das M5STACK ESP32 Timer Camera-Modul gerichtet,
auf dem Ascon implementiert war.
Dabei wurden gezielt Fehler in wichtigen Daten wie Klartext, Nonce und Schlüssel induziert.
Die Ergebnisse zeigen,
dass Ascon anfällig für \ac{EMFI}-Angriffe ist,
wobei die Fehlerinjektionsraten bei verschiedenen Klartextgrößen variieren:
24\%, 54\% und 90\% bei jeweils 250 KB, 500 KB und 1 MB langen Klartexten entsprechend
\cite{emfi}.

ToDo Trojaner-Angriff auf Ascon
\url{https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-030-62707-2_2}

ToDo Sycon --- leichtgewichtiger als Ascon?
\url{https://link.springer.com/article/10.1007/s13389-021-00272-9}

ToDo Ascon mit ChatGPT
\url{https://github.com/DrCintas/ASCON-with-ChatGPT/blob/main/ASCON-ChatGPT.py}
\url{https://arxiv.org/pdf/2306.08178.pdf}


ToDo Die kleinste Nachricht in unserem Fall bräuchte $12+6+6+12=36$ Runden. Nicht wenig.

??? Brauchen wir 64 bit oder 128 bit Data Block? Die sind recommended. Oder ad libitum? 122 bit?
Einmal ganz pro Flit geht nicht -> Tag ist 128 Bit lang.
Wollen wir dies manipulieren?
Einfach frech abschneiden?



\subsection{ToDo}

Quelle \url{https://csrc.nist.gov/csrc/media/presentations/2023/mpts2023-day2-talk-nist-lwc/images-media/mpts2023-2c3-slides--meltem--LWC-overview.pdf}

Hier gibt es eine Übersicht der Finalisten
\url{https://csrc.nist.gov/csrc/media/Presentations/2023/standardization-of-ascon-family/images-media/Talk-IWSEC2023-meltem-Aug2023.pdf}

Oktober 2023
\url{https://csrc.nist.gov/csrc/media/Presentations/2023/update-on-standardization-of-ascon-family/images-media/sess-6-turan-bcm-workshop-2023.pdf}

Exakte Analyse von Ascon
\url{https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-981-99-8727-6_12}

Performance von Finalisten
\url{https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-031-32636-3_2}

Trojaner-Angriff auf Ascon
\url{https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-030-62707-2_2}















%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% SECTION %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Chacha20-Poly1305 schneller als AES-GCM}

\section{TinyJAMBU}

%\section{GCM Galois Counter Mode}

\section{Sepulveda: AES Counter Mode hochparallel, viel Speicher benötigt, SipHasg schnell und leichtgewichtig}

\section{Ancajas einfach XoR}

\section{TinyCrypt von Intel}

\section{Leichtgewichtige Dinge}

